\chapter{对抗学习}

\begin{intro}
    \begin{itemize}
        \item 生成对抗网络的基本思想
        \item GAN及其变体
    \end{itemize}
    GAN目前只剩思想，所以本章内容可以不那么深入地阅读。
\end{intro}

前面的章节中，我们分别研究了线性层、卷积网络、递归网络以及 Transformer 架构。这些模型的目标大多可以归结为“学习一个从输入到输出的确定性映射”，或是“对条件概率 $p(y\mid x)$ 进行建模”。但在更广阔的人工智能图景中，我们不仅希望模型能够做出准确的预测，还希望模型能够\textbf{创造}出看似合理的新数据——生成图像、文本、音频等等。这就进入了\textbf{生成模型}的领地。

在生成模型一章中，我们已从“分布映射”的视角建立了统一的框架：生成模型的本质是学习一个将简单参考分布（如高斯噪声）推向复杂数据分布的变换。VAE 用的是随机映射和变分下界，扩散模型则把变换拆解为多步去噪过程。而本章要讨论的\textbf{生成对抗网络（Generative Adversarial Network, GAN）}，则选择了一条截然不同、且充满博弈色彩的道路——\textbf{通过对抗训练隐式地逼近数据分布}。有趣的是，GAN的思想就是来自“酒馆吵架”！

时至今日，GAN 在图像生成等任务上的视觉效果已被扩散模型大幅超越，但其核心的\textbf{对抗思想}却深刻影响了整个机器学习社区：它不仅催生了更稳定的概率分布度量方法，还渗透到鲁棒性训练、域适应、模型评价等众多领域。因此，虽然纯粹的 GAN 在生成任务中逐渐退场，但“对抗学习”作为一种思维方式仍然具有持久的生命力。

\section{生成对抗网络的基本思想}

\subsection{从分布映射到对抗博弈}

回顾生成模型一章开篇的观点：给定一个简单的噪声分布 $p_{\text{ref}}$（通常取标准高斯 $\mathcal N(0,I)$），我们希望找到一个映射 $T$，使得推前分布 $T_\# p_{\text{ref}}$ 尽可能接近数据分布 $p_{\text{data}}$。在 VAE 中，这个映射是一个由解码器定义的随机映射 $p_\theta(x\mid z)$，并借助编码器 $q_\phi(z\mid x)$ 和证据下界（ELBO）进行训练。在扩散模型中，映射被拆解为许多简单去噪步骤的复合。而 GAN 的观点则是：\textbf{干脆放弃显式地写出概率密度，直接让一个神经网络去“伪造”数据，再让另一个神经网络去“鉴别”真伪。} 这样，问题就从“如何精确前推一个分布”转变成了“如何在一个博弈游戏中迫使生成器模仿真实数据”。

这个想法最早由 Goodfellow 等人于 2014 年提出\cite{goodfellow2014generativeadversarialnetworks}，其要义可以用一个巧妙的比喻来概括：生成器（Generator，$G$）是一位制造假画的画师，判别器（Discriminator，$D$）是一位鉴定师。画师的目标是画出足以以假乱真的作品，鉴定师的目标则是准确地区分真迹与赝品。两人不断对抗、相互促进，直到画师的作品与真迹无从分辨为止。当这个动态过程达到均衡时，生成器所定义的隐式分布就逼近了真实数据分布。

\subsection{生成器与判别器}

正式地，记生成器为 $G_{\theta}: \mathbb{R}^{d_z} \rightarrow \mathbb{R}^{d_x}$，它是一个由参数 $\theta$ 控制的神经网络，将从先验噪声分布 $p_z$（通常是各向同性高斯）中采样的潜码 $z$ 变换为生成样本 $x_{\text{fake}} = G_{\theta}(z)$。记判别器为 $D_{\phi}: \mathbb{R}^{d_x} \rightarrow [0,1]$，它是一个由参数 $\phi$ 控制的分类器，输出输入 $x$ 来自真实数据（而非生成器）的概率。$D_{\phi}(x) = 1$ 表示“确定为真”，$D_{\phi}(x) = 0$ 表示“确定为假”。

两者构成一个\textbf{极小极大博弈}：判别器试图最大化区分真实样本和生成样本的准确率，而生成器试图最小化判别器的准确率。形式上，原始 GAN 的目标函数为：
\begin{equation}\label{eq:gan_objective}
\min_{\theta} \max_{\phi} \; V(D_{\phi}, G_{\theta}) = \mathbb{E}_{x \sim p_{\text{data}}}[\log D_{\phi}(x)] + \mathbb{E}_{z \sim p_z}[\log(1 - D_{\phi}(G_{\theta}(z)))].
\end{equation}
对这个目标函数的直觉理解是：$\log D_{\phi}(x)$ 促使判别器对真实数据打高分；$\log(1 - D_{\phi}(G_{\theta}(z)))$ 促使判别器对生成数据打低分。而生成器则试图使第二项尽可能小，即使得判别器对假样本给出接近 1 的置信度，这等效于最大化 $\mathbb{E}_{z}[\log D_{\phi}(G_{\theta}(z))]$。因此实践中，生成器的损失常常实现为最小化 $-\mathbb{E}_{z}[\log D_{\phi}(G_{\theta}(z))]$，以获得更强的梯度信号\cite{goodfellow2014generativeadversarialnetworks}。

\subsection{最优判别器与 Jensen-Shannon 散度}

要理解 GAN 究竟在优化什么，我们需要分析其目标函数的数学本质。固定生成器 $G_{\theta}$，判别器的最优解可以显式地求出。

\paragraph{最优判别器}

给定任意生成器 $G$，记其产生的隐式分布为 $p_g$。则对任意 $x$，目标函数 $V$ 关于 $D(x)$ 的被积项为：
\[
f(D) = p_{\text{data}}(x) \log D + p_g(x) \log(1 - D).
\]
这是一元函数，求导并令其为零，得最优判别器为：
\begin{equation}\label{eq:optimal_D}
D^*(x) = \frac{p_{\text{data}}(x)}{p_{\text{data}}(x) + p_g(x)}.
\end{equation}
将 $D^*$ 代回 $V(D, G)$，并注意到 $\max_D V(D, G) = V(D^*, G)$，可得：
\begin{align}
\max_D V(D, G) &= \mathbb{E}_{p_{\text{data}}}\!\left[\log \frac{p_{\text{data}}}{p_{\text{data}}+p_g}\right] + \mathbb{E}_{p_g}\!\left[\log \frac{p_g}{p_{\text{data}}+p_g}\right] \nonumber \\
&= -\log 4 + 2\cdot \text{JSD}(p_{\text{data}} \,\|\, p_g),
\end{align}
其中 $\text{JSD}$ 是 Jensen-Shannon 散度，定义为：
\[
\text{JSD}(p \,\|\, q) = \frac12 \text{KL}\!\left(p \,\Big\|\, \frac{p+q}{2}\right) + \frac12 \text{KL}\!\left(q \,\Big\|\, \frac{p+q}{2}\right).
\]
它是 Kullback–Leibler 散度的一种对称化版本，取值在 $[0, \log 2]$ 之间，当且仅当 $p_{\text{data}} = p_g$ 时取到 $0$。因此，在判别器被训练至最优的条件下，\textbf{GAN 的生成器实质上是在最小化数据分布和生成分布之间的 JS 散度}\cite{goodfellow2014generativeadversarialnetworks}。

这一结论既标志了 GAN 的理论优雅性，也埋下了其后训练困难的种子：当 $p_{\text{data}}$ 和 $p_g$ 的支集几乎没有重叠时（高维空间中的两个低维流形几乎必然如此），JS 散度退化为常数 $\log 2$，生成器无法获得有意义的梯度信号，这就是著名的“梯度消失”问题。

\section{GAN 的训练动力学与挑战}

\subsection{训练不稳定性}

理论上，GAN 的训练可以通过交替优化来实现：先固定生成器，更新判别器若干步使之逼近最优；再固定判别器，更新生成器一步以降低 JS 散度。然而在实践中，这种交替过程往往极不稳定，主要表现在以下方面：

\begin{enumerate}
\item \textbf{判别器过于强大}：如果判别器被训练得过分精确，生成器得到的梯度将趋于零（因为 $\log(1-D(G(z)))$ 饱和），训练陷入停滞。反之，如果判别器太弱，生成器将得不到有意义的反馈。
\item \textbf{非凸-非凹博弈}：式\eqref{eq:gan_objective} 是一个非凸（对 $\theta$）与非凹（对 $\phi$）的极小极大问题。传统的梯度下降-上升算法缺乏收敛保证，常出现振荡甚至发散。
\item \textbf{生成器-判别器的平衡苛刻}：训练速度的任何不匹配都可能导致一方压倒另一方，使整个动态偏离均衡点。
\end{enumerate}

\subsection{模式坍塌}

GAN 训练中另一个臭名昭著的问题是\textbf{模式坍塌}。模式坍塌是指生成器仅仅学到了数据分布的少数几个模式（甚至单一模式），而完全忽视了其他模式。例如，在 MNIST 数据集上训练 GAN 时，生成器可能只会画数字“1”，而从不生成其他数字。

\paragraph{模式坍塌的直观解释}

从优化角度看，当生成器发现某一个类型的样本能够轻易地“骗过”判别器时，它可能会将所有噪声都映射到该类型附近，从而降低当前的损失。此时，判别器虽然会对该类型大量出现的假样本进行抵制，但未必能够迅速学习到其他模式下的缺失。结果是，生成器在判别器的压力下不断在几种欺骗模式之间“跳跃”，却从未真正覆盖整个数据分布。

从分布匹配角度，JS 散度对模式缺失的惩罚并不像 KL 散度那样严厉。直观上，如果生成分布 $p_g$ 仅覆盖了真实分布 $p_{\text{data}}$ 的一小部分，JS 散度并不会变得特别大——这与 VAE 使用的重构损失形成鲜明对比，后者会对丢弃模式施加严格的惩罚。因此，\textbf{标准的 GAN 在分布多样性上缺乏内在的动力}。

\subsection{改进训练技巧：DCGAN 与启发式方法}

Radford 等人\cite{radford2016unsupervisedrepresentationlearningdeep} 提出的 DCGAN（Deep Convolutional GAN）是 GAN 训练史上的一个重要里程碑。它虽然没有从理论上修正目标函数，但引入了一系列关键的架构选择和训练技巧，显著提升了训练的稳定性和生成质量：

\begin{enumerate}
\item 用卷积层替换全连接层，生成器中采用转置卷积进行上采样，判别器中采用带步长的卷积进行下采样。
\item 在生成器中使用 ReLU 激活（输出层用 Tanh），在判别器中使用 LeakyReLU。
\item 应用批量归一化（Batch Normalization）以稳定隐藏单元的分布。
\item 使用 Adam 优化器而非 SGD，且适当调低动量项。
\end{enumerate}

这些实践经验后来被广泛继承，并启发了更深层次的改进。尽管 DCGAN 并未完全解决模式坍塌和不稳定性，但它证明了“规矩的卷积结构”能让 GAN 在图像生成上运转起来，为后续的所有工作铺平了道路。

\section{Wasserstein GAN 及其变体}

\subsection{从 JS 散度到 Wasserstein 距离}

前面我们看到，JS 散度在分布支集分离时会饱和，导致梯度消失。Arjovsky 等人\cite{arjovsky2017wassersteingan} 敏锐地指出了这一点，并提出用\textbf{Wasserstein 距离}（又称推土机距离，Earth Mover's Distance）代替 JS 散度作为衡量分布差异的指标。对于两个分布 $\mathbb{P}_r$（真实数据分布）和 $\mathbb{P}_g$（生成分布），一阶 Wasserstein 距离定义为：
\begin{equation}\label{eq:wgan_dist}
W(\mathbb{P}_r, \mathbb{P}_g) = \inf_{\gamma \in \Pi(\mathbb{P}_r, \mathbb{P}_g)} \mathbb{E}_{(x, y) \sim \gamma} \big[\|x - y\|\big],
\end{equation}
其中 $\Pi(\mathbb{P}_r, \mathbb{P}_g)$ 是所有边缘分布分别为 $\mathbb{P}_r$ 和 $\mathbb{P}_g$ 的联合分布的集合。直观上，$W(\mathbb{P}_r, \mathbb{P}_g)$ 度量的是“将一堆土从 $\mathbb{P}_r$ 搬运到 $\mathbb{P}_g$ 所需的最小成本”。与 JS 散度不同，\textbf{Wasserstein 距离在分布支集完全没有重叠时仍然能够提供平滑而有意义的梯度}，因此对生成器的学习过程极为友好。

\subsection{WGAN 的理论基础：对偶表示与 Lipschitz 约束}

直接计算式\eqref{eq:wgan_dist} 中的下确界在计算上是不可行的。但由 Kantorovich–Rubinstein 对偶定理，一阶 Wasserstein 距离可以等价表示为：
\begin{equation}\label{eq:wgan_dual}
W(\mathbb{P}_r, \mathbb{P}_g) = \sup_{\|f\|_L \le 1} \left( \mathbb{E}_{x \sim \mathbb{P}_r}[f(x)] - \mathbb{E}_{x \sim \mathbb{P}_g}[f(x)] \right),
\end{equation}
其中上确界取遍所有满足 $1$-Lipschitz 连续的实值函数 $f$。在 WGAN 中，我们用一个神经网络（称为“评价器”，critic）$f_w$ 来近似上确界中的 $f$，并强制其满足 Lipschitz 约束。生成器的目标则是最小化 Wasserstein 距离，因此 WGAN 的优化目标变为：
\[
\min_{\theta} \max_{w \in \mathcal{W}} \; \mathbb{E}_{x \sim \mathbb{P}_r}[f_w(x)] - \mathbb{E}_{z \sim p_z}[f_w(G_{\theta}(z))],
\]
其中 $\mathcal{W}$ 表示某种 Lipschitz 约束下的参数集合。在原始的 WGAN 中，该约束通过对判别器权重进行简单的裁剪（clamping）来实现\cite{arjovsky2017wassersteingan}。尽管这种方法原理上可行，但权重裁剪会严重限制评价器的表达能力，并且需要精心调整裁剪阈值。

\subsection{WGAN-GP：梯度惩罚}

Gulrajani 等人\cite{gulrajani2017improvedtrainingwassersteingans} 指出，权重裁剪是一种粗暴的 Lipschitz 约束实现，容易导致梯度消失或梯度爆炸。他们提出了一个更优雅的方案：\textbf{梯度惩罚}。核心观察是：一个可微函数 $f$ 是 $1$-Lipschitz 的，当且仅当其梯度范数处处不大于 $1$。因此，可以在评价器的损失函数中增加一个正则项，惩罚梯度范数偏离 $1$ 的行为：
\begin{equation}\label{eq:wgan_gp}
\mathcal{L}_{\text{GP}} = \lambda \cdot \mathbb{E}_{\hat{x} \sim \mathbb{P}_{\hat{x}}} \big[(\|\nabla_{\hat{x}} f_w(\hat{x})\|_2 - 1)^2\big],
\end{equation}
其中 $\hat{x}$ 是从真实样本和生成样本的连线上随机采样的点：$\hat{x} = \epsilon x_{\text{real}} + (1-\epsilon) x_{\text{fake}}$，$\epsilon \sim \mathcal{U}[0,1]$。这样，评价器仅在真实数据和生成数据之间的区域被要求满足 Lipschitz 约束，既自然又高效。

\paragraph{WGAN-GP 的训练效果}

WGAN-GP 极大地提升了 GAN 训练的稳定性，基本消除了权重裁剪带来的调参困难。此后，基于 Wasserstein 距离的 GAN 变体（如 SN-GAN\cite{miyato2018spectralnormalizationgenerativeadversarial} 使用谱归一化进一步简化 Lipschitz 约束）成为图像生成事实上的标准骨干。更重要的是，WGAN 的理论分析使人们对分布度量有了更深刻的理解，为后来基于得分的生成模型提供了重要的思想基石。

\section{条件生成与对抗思想的应用}

\subsection{条件 GAN}

原始的 GAN 是无条件的：生成器只能产生随机的样本，无法控制生成什么类别或风格。Mirza 和 Osindero\cite{mirza2014conditionalgenerativeadversarialnets} 提出了\textbf{条件生成对抗网络（Conditional GAN, cGAN）}，其核心思想是在生成器和判别器中同时注入额外的条件信息 $c$（例如类别标签、文本描述、图像等）。于是生成过程变为 $G(z, c)$，判别过程变为 $D(x, c)$。目标函数相应调整为：
\begin{equation}
\min_{\theta} \max_{\phi} \; \mathbb{E}_{x \sim p_{\text{data}}}[\log D_{\phi}(x, c)] + \mathbb{E}_{z \sim p_z}[\log(1 - D_{\phi}(G_{\theta}(z, c), c))].
\end{equation}
cGAN 使得我们可以引导生成器产生符合特定约束的样本，这为后续的图像翻译、文本到图像生成等任务打开了大门。

\subsection{图像翻译：pix2pix 与 CycleGAN}

将对抗思想与条件生成相结合，Isola 等人\cite{isola2018imagetoimagetranslationconditionaladversarial} 提出了 pix2pix，该框架使用成对的训练数据，通过 U-Net 生成器和 PatchGAN 判别器，实现了从边缘图到照片、从白天到夜晚等多种图像翻译任务。损失函数在标准 cGAN 损失的基础上增加了 $L1$ 重构损失，以确保生成图像与目标图像的结构相似性。

然而，很多场景下难以获取成对数据（例如将一幅莫奈画作翻译为照片，并无真实对应的照片）。对此，Zhu 等人\cite{zhu2020unpairedimagetoimagetranslationusing} 提出了 CycleGAN，其想法是引入\textbf{循环一致性损失}——正向映射 $G: X \to Y$ 和反向映射 $F: Y \to X$ 需要满足 $F(G(x)) \approx x$ 和 $G(F(y)) \approx y$。这使得模型可以在两个无配对数据集之间学习风格迁移，极大地扩展了对抗学习的应用边界。

\subsection{对抗样本与对抗训练}

除了用于生成新数据，\textbf{对抗的思想还被用来揭示和改善模型的脆弱性}。Szegedy 等人\cite{szegedy2014intriguingpropertiesneuralnetworks} 在 2014 年发现，尽管深度神经网络在视觉分类任务上达到了人类级别，但只要在输入图像上叠加一个精心设计的、人眼无法察觉的微小扰动，网络就会以极高的置信度输出错误的类别。这样的扰动图像被称为\textbf{对抗样本}。对抗样本的存在揭示了深度学习模型在高维空间中异常复杂的决策边界——它们在自然数据附近可能极其凹凸不平。

\paragraph{对抗样本的生成与防御}

最常见的对抗攻击方法是 Goodfellow 等人\cite{goodfellow2015explainingharnessingadversarialexamples} 提出的\textbf{快速梯度符号法（Fast Gradient Sign Method, FGSM）}：给定输入 $x$ 和其真实标签 $y$，计算损失函数关于输入的梯度，然后沿梯度符号方向施加一小步扰动，即
\[
x' = x + \epsilon \cdot \operatorname{sign}(\nabla_x \mathcal{L}(f(x), y)).
\]
随后，更强的多步攻击方法如 PGD（Projected Gradient Descent）被提出\cite{madry2019deeplearningmodelsresistant}，进一步证实了标准训练模型的脆弱性。

\textbf{对抗训练}则是目前最有效的防御手段之一。其思路非常直接：在每一轮训练时，先生成针对当前模型参数的对抗样本，再将这些对抗样本连同干净样本一起用于训练。形式化地，对抗训练可视为对如下鲁棒优化问题的近似求解：
\[
\min_{\theta} \; \mathbb{E}_{(x, y) \sim \mathcal{D}} \left[ \max_{\|\delta\| \le \epsilon} \mathcal{L}(f_{\theta}(x + \delta), y) \right].
\]
Madry 等人\cite{madry2019deeplearningmodelsresistant} 证明，采用 PGD 攻击进行对抗训练能够显著提升模型在小扰动攻击下的鲁棒性，尽管这会带来标准精度的轻微下降，但为模型安全性提供了重要保障。

\subsection{域对抗神经网络}

对抗思想还被引入\textbf{域自适应}的场景中。Ganin 等人\cite{ganin2016domainadversarialtrainingneuralnetworks} 提出了域对抗神经网络（DANN），其目标是学习一个特征提取器，使得提取的特征对于源域和目标域不可区分（即“欺骗”域分类器），同时又能很好地解决源域上的目标任务。这通过在特征提取器和域分类器之间插入一个梯度反转层来实现，本质上构成了一个 minimax 博弈：特征提取器最大化域分类损失，域分类器则最小化它。这种“对抗性地混淆域”的方法有效推动了无监督域自适应的发展，也再次印证了对抗学习作为一种通用训练范式的影响力。

\section{生成模型的对比与演进}

\subsection{为何 GAN 渐趋式微？——对抗思想的生命力}

随着扩散模型和流匹配方法的崛起，纯 GAN 在图像生成领域的统治地位逐渐丧失。其根本原因在于：\textbf{在高维空间中，训练一个平衡的极小极大博弈极其困难，而基于似然或得分匹配的方法则具有凸且平滑的优化景观}。然而，这并不意味着对抗思想过时了。

恰恰相反，对抗学习所孕育的理念——让模型在相互竞争的信号中学习，用神经网络自身来提供训练目标——已经渗透到机器学习的方方面面：对抗训练成为提升模型鲁棒性的标准工具，对抗性域适应推动了无监督迁移学习，对抗生成器在数据增强、超分辨率和图像修复中依然占有一席之地。甚至连扩散模型的某些加速采样方案，也引入了类似“对抗蒸馏”的思想\cite{sauer2022styleganxlscalingstyleganlarge}。可以说，\textbf{GAN 所开创的范式虽然褪去了主导地位，但它所揭示的“对抗信号即教师”的思维方式，已经成为了现代机器学习不可或缺的组成部分}。

\subsection{引出后续：从对抗走向得分时代}

在下一章中，我们将正式踏上当前生成模型的前沿——扩散模型与流匹配。在那里，你将会看到，从“对抗地模仿分布”到“学习分布的得分或速度场”，生成模型的理论基础变得更加坚实，训练算法也日趋成熟。了解 GAN 的辉煌与困境，将帮助你更深刻地理解为什么扩散模型选择了一条看似迂回（逐步加噪再去噪）却异常稳健的路径。正如一切科学探索那样，每一次范式的跃迁都建立在先前尝试的洞见之上，而对抗学习的遗产，将永远镌刻在生成模型的基因之中。